\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/05/05.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, structure conditionnelle, test, conversion de type, affectation.\label{s5p}

\correctif{
Lignes 1 et 2 : il y a deux affectations de variables de type \texttt{str} dont la seconde est composée de l'expression \texttt{"*" * 60} (une ligne de 60 étoiles).

Lignes 4, 5 et 6 : ces trois lignes contiennent des instructions de sortie. Elles permettent d'afficher deux lignes d'étoiles (l. 4 et l. 6) avec au milieu le nom du programme précédé de 20 espaces (\texttt{" " * 20}).

À la ligne 8 on affecte la valeur 5 (type \texttt{int}) à la variable \texttt{nb\_secret}.

Ligne 10, instruction de sortie qui affiche dans la console \texttt{Je pense à\ldots}. Ligne 11, instruction d'entrée : on affecte un nombre entier (type \texttt{int}) à la variable \texttt{c}. Ce nombre est entré par l'utilisateur sous forme de chaîne de caractères (valeur de retour de la fonction \texttt{input()}) puis une conversion de type a lieu (fonction \texttt{int()}) pour obtenir le nombre entier correspondant.

À la ligne 13 est présente une structure conditionnelle. Si la condition \texttt{c < nb\_secret} est vérifiée, alors la ligne 14 est exécutée (ligne indentée) : on affiche dans la console \texttt{Trop petit !}. On retrouve cette même construction aux lignes 16 et 19, avec d'autres conditions. On remarquera que pour la structure conditionnelle de la ligne 19, deux lignes de code sont exécutées si la condition est vérifiée : les lignes 20 et 21 (ces deux lignes sont indentées et forment le bloc de code à exécuter si la condition est vraie).

Ligne 23, le programme se termine en affichant une ligne d'étoiles.
}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s5r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Quel nom pourrait-on donner à ce programme ?\label{s5nomprog}
				\correctif{On pourrait l'appeler \emph{Le nombre secret} puisque le but pour l'utilisateur est de trouver un nombre secret.}
			\item Les variables \texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{c} ne portent pas des noms judicieusement choisis. Proposer pour chacune d'elles un nom plus parlant.\label{s5nomvar}
				\correctif{La variable \texttt{a} pourrait être appelée \texttt{nom\_programme}, la variable \texttt{b} pourrait être appelée \texttt{ligne} et la variable \texttt{c} pourrait être appelée \texttt{essai}.}
			\item Lorsque l'on utilise une instruction \texttt{input()}, quel est le type du résultat obtenu ? Est-ce toujours le cas ?\label{s5input}
				\correctif{La valeur de retour de la fonction \texttt{input()} est toujours une chaîne de caractères (type \texttt{str}).}
			\item Expliquer en détail le but de la ligne 11, notamment l'utilisation de la combinaison d'instructions \texttt{int(input())}. Pourquoi est-il nécessaire d'effectuer une conversion de type ici ?\label{s5conv}
				\correctif{À la ligne 11, on affecte la réponse de l'utilisateur à la variable \texttt{c}. Cependant, on a besoin d'un nombre entier. Or la fonction \texttt{input()} retourne une chaîne de caractères. On doit donc effectuer une conversion de type grâce à la fonction \texttt{int()} avant d'affecter le résultat à la variable \texttt{c}.}
			\item Comment appelle-t-on l'espace inséré \emph{avant} l'instruction \texttt{print()} de la ligne 14 ? À quoi cela sert-il ?\label{s5indent}
				\correctif{Il s'agit d'une indentation. Cela sert à indiquer le bloc de code qui doit être exécuté si la condition est vraie.}
			\item Quel est le type du bloc de code qui commence à la ligne 13 ? Combien de lignes comporte ce bloc de code ? Comment peut-on le savoir ?\label{s5blocif}
				\correctif{Le bloc de code qui commence à la ligne 13 est une structure conditionnelle composée de deux lignes. On reconnait les lignes appartenant au bloc car elles sont indentées (il y en a une seule ici).}
			\item Quel est le but du bloc de code qui commence à la ligne 13 ? En particulier, identifier la \emph{condition} utilisée.\label{s5butif}
				\correctif{Ce bloc de code permet d'indiquer à l'utilisateur que le nombre qu'il a entré est plus petit que le nombre secret. Pour cela on utilise la condition \texttt{c < nb\_secret}.}
			\item Combien de blocs de structure conditionnelle sont utilisés dans ce programme ? Donner pour chacun le numéro de ligne où il commence et le nombre de lignes qu'il contient.\label{s5nbbloc}
				\correctif{Il y a trois blocs de structure conditionnelle. Le premier commence à la ligne 13 et est formé de deux lignes ; le second commence ligne 16 et est formé de deux lignes ; le troisième commence ligne 19 et est formé de trois lignes.}
			\item À la ligne 19 est utilisé l'opérateur \texttt{==}. Donner son nom et expliquer à quoi il sert. Quelle est la différence avec l'opérateur d'affectation \texttt{=} ?\label{s5opcomp}
				\correctif{L'opérateur \texttt{==} s'appelle opérateur de comparaison. Il permet de comparer deux valeurs (le résultat est vrai si les deux valeurs sont égales). À la différence de l'opérateur d'affectation \texttt{=}, il ne permet pas d'affecter une valeur à une variable.}
			\item Lors de l'exécution du programme, supposons que l'utilisateur entre la chaîne de caractère \texttt{"10"} lorsqu'on lui pose la question à la ligne 11. Lorsqu'on arrive à la ligne 16, quelle est la valeur contenue dans la variable \texttt{c} ? Quel est son type ? Mêmes questions pour la variable \texttt{nb\_secret}.\label{s5valresult}
				\correctif{La valeur contenue dans la variable \texttt{c} lorsqu'on arrive à la ligne 16 est le nombre entier 10 (type \texttt{int}). La valeur contenue dans la variable \texttt{nb\_secret} est le nombre entier 5 (type \texttt{int}).}
			\item Quel est alors le résultat donné par l'exécution du bloc commençant à la ligne 16 ?\label{s5blocresult}
				\correctif{La condition \texttt{c > nb\_secret} est vraie. La ligne de code 17 est donc exécutée et l'affichage \texttt{Trop grand !} est produit dans la console.}
			\item Toujours dans les mêmes conditions, la ligne 13 sera-t-elle exécutée ? Et la ligne 14 ?\label{s5ligneexec}	
				\correctif{La ligne 13 est exécutée mais comme la condition n'est pas vérifiée, Python passe à la ligne 16 sans exécuter la ligne 14.}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier la chaîne de caractères de la ligne 1 pour donner au programme le nom que vous avez choisi à la question \ref{s5nomprog}. N'oublier pas de modifier également la ligne 5 pour que le nom de votre programme soit bien centré.
			\item Modifier les noms des variables \texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{c} pour qu'ils correspondent aux noms choisis à la question \ref{s5nomvar}.
			\item Avant le bloc de la ligne 13, ajouter un nouveau bloc de structure conditionnelle qui teste si le nombre entré par l'utilisateur est différent du nombre secret et qui affiche dans ce cas le message \emph{«~Pas de chance !~»}.
			\item À la fin du programme, demander à l'utilisateur s'il a trouvé le nombre secret. Si sa réponse est \emph{«~oui~»}, afficher le message \emph{«~Bien joué~»}, si sa réponse est \emph{«~non~»}, afficher le message \emph{«~Ce n'est pas grave~»}. Pour cela, vous devrez utiliser un \texttt{else}.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/05/05_modifier.py}
\end{footnotesize}
}

	
		\vspace{1em}

		\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

		\medskip

		Vous allez coder un programme qui teste si un mot entré par l'utilisateur commence par la lettre «~a~» et termine par la lettre «~z~».
 
		\begin{enumerate}
			\item Le programme doit demander à l'utilisateur d'entrer un mot tout en lettres minuscules.
			\item En utilisant une structure conditionnelle, tester si la première lettre du mot est égale à «~a~». Si tel est le cas, faire afficher \emph{«~Le mot commence par la lettre 'a'~»} et sinon, faire afficher \emph{«~Le mot ne commence pas par la lettre 'a'~»}.
			\item De la même façon, tester si la dernière lettre du mot est égale à «~z~» et faire afficher des phrases similaires. Rappel : la dernière lettre d'une chaîne de caractères stockée dans la variable \texttt{mot} est accessible en utilisant la notation \texttt{mot[-1]}, le signe négatif indiquant qu'on part de la fin de la chaîne et le 1 que l'on souhaite le premier caractère (depuis la fin).
			\item Une fois que votre programme fonctionne, effectuer un peu de mise en forme : des lignes, un titre, etc.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/05/05_coder.py}
\end{footnotesize}
}


\vspace{1em}

\challenge\ Wikipédia précise que pour être bissextile (donc comporter 366 jours au lieu de 365), une année doit dans tous les cas être divisible par 4 ; mais si c’est une année de centenaire (comme 1800, 1900, etc.), elle doit en complément être divisible par 400. Quelques exemples d'années bissextiles : 1600, 2000, 2020, 2024. Quelques exemples d'années non bissextiles : 1800, 1900, 2023, 2025. 

Serez-vous capable de réordonner les lignes de code suivantes afin de reconstituer un programme qui détermine si une année est bissextile ou non ? Vous allez pour cela découvrir les variables booléennes. Ce sont des variables qui ne peuvent prendre que deux valeurs : soit \emph{vrai} (\texttt{True}) soit \emph{faux} (\texttt{False}).

\bigskip

Début du programme : 
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}
annee = int(input("Entrez une année : "))

if annee % 4 == 0 :
    bissextile = True
else :
\end{minted}

\bigskip

Lignes de code à réordonner (les indentations correctes ont été conservées) :

\begin{small}
\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
if annee % 400 == 0 :
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
if bissextile == True :
    print("L'année est bissextile")
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
if annee % 100 == 0 :
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
    bissextile = False
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
    bissextile = True
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
else:
    print("L'année n'est pas une année bissextile!")
\end{minted}
\end{minipage}


\begin{minipage}[h]{.7\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
    bissextile = False
\end{minted}
\end{minipage}
\end{small}


\vspace{1em}


\extension\ Dans un jeu où il faut deviner un nombre secret, ce n'est pas très drôle de connaître à l'avance le nombre secret ! Ce serait mieux de demander à Python de tirer pour nous un nombre au hasard. C'est possible en utilisant le module \emph{random}. Pour cela, ajoutez la ligne de code suivante tout au début du programme : \texttt{import random}. Ensuite, remplacer \texttt{nb\_secret = 5} par \texttt{nb\_secret = random.randint(0,10)} pour réaliser le tirage d'un nombre entier aléatoire contenu dans l'intervalle $[0\,;10]$. Vous pouvez trouver plus d'informations sur le module \emph{random} en cherchant sur le web.


